\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}
\definecolor{aliceblue}{rgb}{0.94, 0.97, 1.0}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$38 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

Le trinôme \(-3(x - 2)(x + 1)\) a pour racines \(-1\) et \(2\). Son coefficient \(a = -3 < 0\), donc il est négatif sauf entre les racines, d'où :
\[
S = ]-1 \,;\, 2[.
\]

\subsection*{Question 2}

Quel que soit le réel \(x\), on a :
\[
\cos(x + 3\pi) = \cos(x + \pi) = -\cos(x).
\]

\subsection*{Question 3}

\begin{align*}
&M(x\,;\,y) \in \textit{d} \\
\iff &\overrightarrow{AM} \cdot \vec{v} = 0 \\
\iff &2(x - 1) - 3(y - 2) = 0 \\
\iff &2x - 3y + 4 = 0 \\
\iff &3y = 2x + 4 \\
\iff &y = \frac{2}{3}x + \frac{4}{3}.
\end{align*}

\subsection*{Question 4}

On a :
\[
f'(x) = \frac{2x(x + 1) - 1 \times x^2}{(x + 1)^2} = \frac{2x^2 + 2x - x^2}{(x + 1)^2} = \frac{x^2 + 2x}{(x + 1)^2}.
\]
Le coefficient directeur de la tangente à \(\mathcal{C}\) au point d'abscisse 1 est :
\[
f'(1) = \frac{1^2 + 2 \times 1}{(1 + 1)^2} = \frac{3}{4}.
\]

\subsection*{Question 5}

\begin{align*}
&x^2 - 2x + y^2 + 4y = 4 \\
\iff &(x - 1)^2 - 1^2 + (y + 2)^2 - 4 = 4 \\
\iff &(x - 1)^2 + (y + 2)^2 = 9 \\
\iff &AM^2 = 3^2.
\end{align*}
Cela montre que les points \( M \) appartiennent au cercle de centre \( A(1\,;\,-2) \) et de rayon 3.

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$S$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}8$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$T$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}3$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{T}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}7$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{S}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}2$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$T$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}55$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{T}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}45$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{2.}

\(p(S \cap T) = p(S) \times p_S(T) = 0{,}8 \times 0{,}3 = 0{,}24\).

\subsection*{3.}

On a aussi :
\[
p(\overline{S} \cap T) = p(\overline{S}) \times p_{\overline{S}}(T) = 0{,}2 \times 0{,}55 = 0{,}11.
\]
D'après la loi des probabilités totales :
\[
p(T) = p(S \cap T) + p(\overline{S} \cap T) = 0{,}24 + 0{,}11 = 0{,}35.
\]

\subsection*{4.}

On calcule :
\[
p_T(\overline{S}) = \frac{p(T \cap \overline{S})}{p(T)} = \frac{p(\overline{S} \cap T)}{p(T)} = \frac{0{,}11}{0{,}35} = \frac{11}{35} \approx 0{,}314,
\]
soit environ 0{,}31.

\subsection*{5.}

On a \(p(S \cap T) = 0{,}24\) et \(p(S) \times p(T) = 0{,}8 \times 0{,}35 = 0{,}28\).

\(p(S \cap T) \neq p(S) \times p(T)\) : les événements \(S\) et \(T\) ne sont pas indépendants.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

Augmenter de 9 \%, c'est multiplier par \(1 + \frac{9}{100} = 1 + 0{,}09 = 1{,}09\).

Donc :
\begin{align*}
&d_2 = d_1 \times 1{,}09 = 30 \times 1{,}09 = 32{,}7, \\
&d_3 = d_2 \times 1{,}09 = 32{,}7 \times 1{,}09 = 35{,}643.
\end{align*}

\subsection*{2.}

On a donc, quel que soit \( n \geqslant 1 \), \(d_{n+1} = 1{,}09 \times d_n\) : ceci montre que la suite \( (d_n) \) est géométrique de raison \(q = 1{,}09\) et de premier terme \(d_1 = 30\).

\subsection*{3.}

On sait alors que, quel que soit \(n \geqslant 1\), \( d_n = d_1 \times 1{,}09^{n-1} \).

\subsection*{4.}

La fonction `distance(150)` renverra le nombre de semaines nécessaires pour atteindre une distance de 150 km, ce qui correspond à 20 semaines.

\subsection*{5.}

Il faut trouver :
\[
D = 30 + 30 \times 1{,}09 + 30 \times 1{,}09^2 + \dots + 30 \times 1{,}09^{20} \quad (1).
\]
Or :
\[
1{,}09D = 30 \times 1{,}09 + 30 \times 1{,}09^2 + \dots + 30 \times 1{,}09^{20} + 30 \times 1{,}09^{21} \quad (2).
\]
Par différence \((2) - (1) \), on obtient :
\[
0{,}09D = 30 \times 1{,}09^{21} - 30, \text{ d'où } D = \frac{30 \times 1{,}09^{21} - 30}{0{,}09} \approx 1702{,}94 \, \text{(km)}.
\]

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

\(f(x) = 8x - 2x^3\).

\paragraph{a.} \( f \) est une fonction polynôme dérivable sur \( \mathbb{R} \), donc sur \([0\,;\,2]\) et sur cet intervalle :
\[
f'(x) = 8 - 6x^2 = 2(4 - 3x^2).
\]
Comme \( 2 > 0 \), le signe de \( f'(x) \) est celui de \( 4 - 3x^2 \).

\paragraph{b.} \( 4 - 3x^2 \) est un trinôme dont les racines sont \( -\dfrac{2}{\sqrt{3}} \) et \( \dfrac{2}{\sqrt{3}} \).

Comme le coefficient \( a = -3 > 0 \), on sait que la fonction est croissante sauf sur l'intervalle \( \left] -\dfrac{2}{\sqrt{3}} ; \dfrac{2}{\sqrt{3}} \right[ \) où elle est décroissante.

\( f \) a donc un maximum local en \( x = -\dfrac{2}{\sqrt{3}} \), tel que :
\begin{align*}
f\left( -\dfrac{2}{\sqrt{3}} \right) &= 8 \times \left( -\dfrac{2}{\sqrt{3}} \right) - 2\left( -\dfrac{2}{\sqrt{3}} \right)^3 \\
&= -\dfrac{16}{\sqrt{3}} + \dfrac{16}{3\sqrt{3}} \\
&= -\dfrac{48}{3\sqrt{3}} + \dfrac{16}{3\sqrt{3}} \\
&= -\dfrac{32}{3\sqrt{3}} \approx -6{,}16.
\end{align*}

\( f \) a un minimum local en \( x = \dfrac{2}{\sqrt{3}} \), tel que :
\begin{align*}
f\left( \dfrac{2}{\sqrt{3}} \right) &= 8 \times \dfrac{2}{\sqrt{3}} - 2\left( \dfrac{2}{\sqrt{3}} \right)^3 \\
&= \dfrac{16}{\sqrt{3}} - \dfrac{16}{3\sqrt{3}} \\
&= \dfrac{48}{3\sqrt{3}} - \dfrac{16}{3\sqrt{3}} \\
&= \dfrac{32}{3\sqrt{3}} \approx 6{,}16.
\end{align*}

Comme on étudie la fonction \( f \) sur l'intervalle \([0\,;\,2]\), on a donc :

\( f \) est croissante sur \(\left[0\,;\,\dfrac{2}{\sqrt{3}}\right]\), puis décroissante sur \(\left[\dfrac{2}{\sqrt{3}}\,;\,2\right]\).

\subsection*{2.}

\begin{center}
\psset{xunit=1cm,yunit=1cm,labelFontSize=\scriptstyle,showorigin=false}
\begin{pspicture}(-4.2,-1.2)(4.2,7.2)
\psframe[fillstyle=solid, fillcolor= blue](-1,1)(1,4)
\multido{\n=-4+0.2}{41}{\psline[linewidth=0.25pt,linecolor=lightgray](\n,-1)(\n,7)} % Lignes verticales
\multido{\n=-0.8+0.2}{40}{\psline[linewidth=0.25pt,linecolor=lightgray](-4,\n)(4,\n)} % Lignes horizontales
\multido{\n=-4+1}{9}{\psline[linewidth=0.45pt](\n,-1)(\n,7)} % Lignes verticales plus épaisses
\multido{\n=0+1}{8}{\psline[linewidth=0.45pt](-4,\n)(4,\n)} % Lignes horizontales plus épaisses
\psaxes[linewidth=0.95pt]{-}(0,0)(-4,-0.99)(4,7)
\def\Func{x x  mul  }
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=0.85pt,linecolor=red]{-2.646}{2.646}{\Func}
\def\FuncTwo{8 x mul 2 x 3 exp mul sub}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=0.85pt,linecolor=blue]{0}{2}{\FuncTwo}
\uput[dl](0,0){O}
\psdots[dotstyle=Bullet,dotscale=1.5,](1,1)(-1,1)(-1,4)(1,4)
\uput[dr](1,1){\footnotesize $M$}\uput[ur](1,4){\footnotesize $E$}\uput[ul](-1,4){\footnotesize $F$}\uput[dl](-1,1){\footnotesize $S$}
\psline[linewidth=1.25pt](-4,4)(4,4)\uput[u](3.8,4){$\mathscr{D}$}
\end{pspicture}
\end{center}

\paragraph{a.}

Pour \( x = 1 \) l'aire est égale à \( 2 \times (4 - 1) = 6 \) et pour \( x = 1{,}5 \) l'aire est égale à \( 3 \times (4 - 2{,}25) = 5{,}25 \). L'aire n'est donc pas constante.

\paragraph{b.}
On a \( M(x\,;\,x^2) \), \( S(-x\,;\,x^2) \), \( E(x\,;\,4) \) et \( F(-x\,;\,4) \).

Si \( x \in [0\,;\,2] \), alors \( SM = 2x \) et \( ME = 4 - x^2 \). 

Donc l'aire du rectangle \( MSFE \), \( \mathcal{A}(MSFE) \), est égale à :
\[
\mathcal{A}(MSFE) = 2x \times (4 - x^2) = 8x - 2x^3 = f(x).
\]

\paragraph{c.} On a vu que sur l'intervalle \( ]0\,;\,2[ \), \( f \) a un maximum égal à :
\[
f\left( \dfrac{2}{\sqrt{3}} \right) = \dfrac{32}{3\sqrt{3}} \approx 6{,}16.
\]

\end{document}
